\chapter{大雨枪王庙}
\label{chap:da-yu-qiang-wang-miao}


路程虽短，奈何洪小黑人小力气小，待到进了枪王庙后，二人早已成了落汤鸡。洪小黑有点虚脱地倒在地上大口喘气，二人身下慢慢渗满了衣物上溢出来的水。庙外乌云遮天，天色已然如入夜般阴暗。伴随大雨而来的东风从早已破败的窗户带进来阵阵凉意。

“不行，这厮已然昏倒，若任由这般下去，早晚会被风寒夺了性命，想来阎王还是会将罪过怪到我头上来。”念及此处，洪小黑不知从哪来借来了神力，马上爬了起来，在枪王庙里寻找起来。

此枪王庙本是当地民众为祭奠大宋神将杨将军而自发修建的小庙，随着时光流逝，朝代更迭，物是人非，枪王庙早已破落得成了残垣断壁，不再有香火。

洪小黑幸运地在残破的枪王像下找到了些许干草，想来是哪个过路的同行乞丐用来休息之物。“前辈，借你干草一用。枪王爷爷，休怪莫怪，借你金身一用。所谓救人一命，胜造七级浮屠，想来你也会支持我的。”洪小黑从枪王像中取了块稍硬的残片，击石取火，将口中那前辈留下的干草点着了。二人便围在这微小若明若灭的火光中取暖，只不过一个是蹲坐在地，一个是大字躺地。过不多久，前辈的床铺都被洪小黑全借用完了。

就在火堆在草料烧完即将熄灭时，只见岳飞羽开始抽搐起来，有一下没一下的。洪小黑正盯着岳飞羽呢，毕竟是小孩心性，被他这举动吓得跳将起来：“这厮又要诈尸了吗？”洪小黑哆哆嗦嗦地慌忙连走带爬地远离岳飞羽，在一墙角处抱膝蹲着，慌张地看着岳飞羽。

原来，岳飞羽本就有顽疾，受了风寒之后又被火气诱发，便发作起来了。

眼见岳飞羽抽搐得越来越厉害，口中发出野兽般的低吼，洪小黑心中的惊恐马上积聚到了极点，在即将爆发之际，突然屋顶硕大一颗水珠滴在洪小黑额头上。洪小黑便如醍醐灌顶般清醒了过来。“七叔叔说过，世间本无鬼，不过是凡人的业障罢了，但万法相通，鬼怪论的妙方用到凡人的业障有时倒也有奇效。如今看这厮一惊一咋，又沉睡不醒，似乎处在二魂与三魂游走不归之间。看在馒头包子的份上，且看洪老爷大发慈悲助你岳小八渡过此劫罢，”洪小黑回想起七叔叔说过的招魂术，有模有样地舞起来。洪小黑滑稽地上蹿下跳，左摇右摆，跳了一会，便自觉好笑，心中笑骂：“便宜你岳小八了，本大爷还从来未曾跳得如此可笑过。阎王老爷，小子对岳小八已是仁至义尽，这本是他自身劫难，若渡不过去，你老人家要明辨是非，莫要怪到我头上来。”跳到最后，洪小黑高高跃起，落下时一指头点在岳飞羽额头上，大声喝到：“岳小八，你回来罢！”

洪小黑定格在最后一击的姿势，任由不时漏进来的风吹得衣衫猎猎作响。

“失败了。”洪小黑看着免疫招魂的岳飞羽，暗想，俄而跌坐在地，旋即不甘心地一跃而起，再次使出一套独创招魂术，在岳飞羽身上四处敲打起来。

“小子，你再这样敲打下去，乱了他经脉，就真的魂飞魄散回天无力一命呜呼了。”

听着这突如其来的苍老却又铿锵有力的声音，洪小黑再次被吓了一大跳，立马停下动作，扭头看去。只见枪王庙门处不知何时站了个仙风道骨的道人。经过洪小黑此番折腾，火堆早已尽灭，只剩冒着点点火星的灰烬。隐约间只见那道人披着一身玄色道袍，梳得整整齐齐的长发在头顶盘成了个标准的道髻，背着个偌大的葫芦最为惹人耳目，空无一物的双手自然地垂放着，几可够到膝盖。显然声音出自老道之口。看着那道人，洪小黑无由头的心中大定，但看他口中略略含笑，似乎在嘲笑自己方才的滑稽行为，便心生恼怒，坐在一旁扭头不理他。

那道人见洪小黑不理自己，也不觉生气，微微一笑，径自走到岳飞羽身前，蹲下给岳飞羽把脉。在即将抓到岳飞羽的左手腕时，道人似乎心有所感，道袍猛然一鼓，在空中激起阵阵涟漪，神奇的是，地上杂草及火堆的灰烬却无动于衷，仍然安安静静地躺在地上逍遥自在。“小友放心，贫道清风子，断无要害你之理。”那道人对着岳飞羽说。他声音不大，但远远地送将出去，只惊得枪王庙附近密林中躲雨的大鸟四处飞散。

洪小黑本在恼怒或许被那道人看到了自己的丑态，感受到微微激荡的气流，再听他如此一说，不由转过头来，诧异地看着那自称清风子的道人。只见清风子握住岳飞羽的左腕，闭目沉思。过了良久，清风子睁眼，叹了一口气，喃喃自语道：“枉我清风子自命熟读黄帝内经阅尽天下奇难杂症，不曾想今日之症却是闻所未闻，远非老朽之学所能及。今日方知山外有山。”清风子自语半天后，摸出一颗猩红的药丸，拇指般大小。“小友，老朽虽未能将你根治，但缓解你此刻的痛苦却还是力所能及。”清风子将药丸递给洪小黑：“小子，你若想他醒过来，便将这药丸给他服用了吧。”

洪小黑接过药丸，闻着其散发出来的沁人心脾的阵阵清香，强行压住想要生吞活咽下去的冲动，将信将疑地说：“听说最艳丽的蘑菇通常都是有毒的，最斑斓的蛇通常也是巨毒的，据说海外还有一种色彩绚丽的青蛙，更是毒王中的毒王。老先生你这个药丸这么好看这么香，该不会......”洪小黑心中还有一句话没说出来：这老头该不会是想借我的手毒死岳小八吧？

清风子一听，气得脸都绿了，可自持身份又不好对小辈发作，刚举起的指着洪小黑的手顺势就把药丸夺了过来，一把便灌进了岳飞羽的嘴里，颤抖着声音大声喝到：“我便毒死了他给你看！”。岳大公子却也了得，昏迷中刚要叫喊一声偌大个药丸就顺势滑落进去，然后卡在喉咙里呜呜地出不了声，本来苍白的脸也慢慢涨红了。清风子便在他胸口处推拿了一番，只见岳大公子喉咙滚动了一下，洪小黑见状心中一喜，进去了，至少不会被噎死。

过了一柱香功夫，岳飞羽渐渐平静下来不再抽搐。

“好你个岳小八，睡得倒舒坦。”事情告一段落，洪小黑才想起自己早上到现在都还滴水未沾，肚子开始敲锣打鼓起来。清风子也是个妙人，本来还在跟洪小黑这小孩儿斗气，听他肚子一叫，便乐了，动作夸张地从怀里摸出一个大煎饼，放在鼻子下用力的闻了一下，然后得意洋洋地咬了一小口，在嘴巴里嘎嘣嘎嘣地大声咀嚼起来，脸上神色要多惬意有多惬意。可洪小黑不乐意了，心中暗暗诅咒他：“个糟老头子，那么大个煎饼那么香，小口小口吃也不怕撑死你。”洪小黑恨不得亲自上阵帮他把煎饼一口就吞到肚子里。洪小黑信奉的是到了肚子里的才是自己，有得吃就赶快吃抓紧吃吃撑了还要吃。

清风子乜斜着眼睛看着洪小黑口水都快要滴到地上了，心里别提有多痛快了：小娃子，想跟老夫斗，你还嫩得很，老夫有的是招式对付你。

“老先生，你的煎饼上有只蜘蛛。”

怎么可能，世上还有能逃过我法眼静悄悄来我面前的存在吗？清风子冷哼一声，小娃子想嫌我来着。突然清风子想起一事，暗叫不好，难不成是南苗神凰来了？如果是此人的毒虫，我还真无法察觉。清风子天不怕地不怕，平生只惧三人，南苗神凰便是其中之一。念及此处，清风子急忙睁眼一看，煎饼上果真隐约有个小黑影，他心里想着南苗神凰便以为这黑影是南苗神凰的毒物，便怪叫一声马上把手上的煎饼远远地丢了出去，飞到庙外不见了踪影。洪小黑暗道可惜了好香一张煎饼。

“老先生，那蜘蛛往你怀里爬进去了！”

这还得了，清风子赶紧伸手往怀里掏，掏到什么扔什么。洪小黑有了上次经验，稳稳当当地接住了清风子从怀里扔出来的几个煎饼，就大口地吃了起来。

清风子把怀里的东西扔完了才发现洪小黑在大口大口地吃着煎饼，马上明白了事情的缘由，暗道着了这小娃子的道了，不由老脸一红，自言自语地说：”唉，现在的小娃娃，连老头子都要骗，真是人心不古哇。”虽说是清风子的自言自语，然而每个字却清晰无比的传入到洪小黑的耳朵里。洪小黑自是免疫此等言语，否则凭他一个小乞丐如何能活到现在。清风子见洪小黑毫无惭愧羞耻之心，乃心生一计欲以其人之道还治其人之身，于是装做突然想起的模样，大叫道：“哎呀，老夫的醉魂散怎么撒了，糟糕，小娃子，快停下，那煎饼上沾了老夫的醉魂散！”

洪小黑饿极正吃得带劲，哪里管它什么醉魂散，只管吃饱肚子，管它洪水滔天。清风子虽童心未泯但本不是多心之人，见此无效也就黔驴技穷了，暗道好个土包子，连老夫的醉魂散也不晓得厉害。

呆呆地看着洪小黑狼吞虎咽地吃着自己的烧饼，清风子沉默良久之后，轻叹了一口气，默默地说到：“你还是追来了。”

洪小黑正吃得过瘾，哪里注意到他这句本就小声的话，同样也没注意到庙门口突然多了个中年男子。

“是的，少爷，心月来了。”自称心月的中年秀气男子笔直地站着，恭敬地对清风子说道。

“心月，你跟了我这么多年，到底是知我呢，还是不知我？”

“少爷，心月既知亦不知。”

“是啊，你要是不知，又如何寻得到我。你要是知，又如何会来寻我！”

“夫人有命，心月不敢不从。”

清风子默然。突然身影一动，凭空消失于枪王庙，只剩下远远传来的声音：“吾去矣，勿寻也。”

心月似已早知如此，静立片刻后朝清风子消失的方向拜了拜，随即亦缓缓离去。

洪小黑听到他二人后面的言语，早已从两耳不闻窗外事的吃饼状态中恢复过来。听着二人前不着村后不着店的言语，一头雾水。待到清风子突然消失，更是惊为天人，但鉴于今日受惊配额早已被岳飞羽用完，才没被吓得叫吓得跳。虽是如此，洪小黑仍是被清风子凭空消失的一幂惊得口瞪目呆。

清风心月二人离去良久，岳飞羽轻轻咳了一声，悠悠醒来。洪小黑这才回过神来，回头一看，只见岳飞羽已缓缓睁开双眼，原本苍白的脸色亦已恢复红润。洪小黑不禁心头一松，心想这厮的鬼魂好歹是不会来寻我复仇了。

岳飞羽虽已睁开眼睛，但仍觉脑袋昏昏沉沉，正在慢慢回想之前发生之事。当他发现洪小黑犹自在嚼着嘴巴时，肚子便条件反射般地咕噜咕噜起来。此时雨已渐歇，枪王庙里异常地安静。洪小黑听得真切，便窃窃暗笑，想不到这纨绔子弟岳小八也会有饿肚子的一天，于是嘴中吧嗒得更带劲了，心想这清风老头子的烧饼还真是香。

岳飞羽渐渐回复力气，思路也慢慢清晰起来，闻着空气中烧饼的余香，想起早起至今仍未进食，瞬间便觉得饥饿得紧。但岳飞羽虽是岳家少爷，却不是纨绔子弟，自幼便能吃苦。他忍着饥饿，正想跟洪小黑问清楚情况，忽然灵光一闪，瞧着庙门外依旧有些昏暗的天色，大喊糟糕，“洪小黑，现在是什么时辰？天都要黑了，是已经到晚上了么？！”

洪小黑本想再捉弄他一回，但见岳飞羽火急火燎的样子，但觉不忍，遂对他说午时未到，只是大雨刚歇，天未放晴。岳飞羽这才放下提起的心，长吁一口气，爬起来往庙门外便走。结果刚走两步便一个踉跄扑倒在洪小黑身上，两人扑通一声齐齐倒地。洪小黑便哇哇大叫起来，好你个岳小八！虚成这个样子还不忘整你洪小爷，看我今日如何收拾你！

岳飞羽回想起洪小黑的各种虐招便觉头大，于是使出洪荒之力爬起来往外便跑。于是二人再次上演老鹰抓小鸡的追逐游戏。追着追着，洪小黑便觉奇怪，这厮明明刚晕醒，外加饿得慌，为何我还追不上他呢？

