
\chapter{吾有仲子，忘忧忘情}
\label{chap:wang-you-wang-qing}

密道里黑得伸手不见五指，只闻得到一股久了不通风的霉味。雁南飞在密道中摸索到了岳飞羽及沐夫人的包裹，深一步浅一步地往前挪动。密道狭窄，呯的一声雁南飞背上的岳飞羽撞到了密道顶上凸出来的石块，带得雁南飞一个踉跄摔倒在地，身上的包裹也掉地上了。

“羽儿，你没事吧？”雁南飞急忙问道。见无人回应，才想起岳飞羽仍在昏迷当中。

雁南飞伸手要去摸那包裹，胡乱摸索间手臂竟用力将那包裹拔了一下。只见那摔下来后本已有些松散的包裹此刻发出些微弱的光芒，显然是包裹松开之后里面物品暴露了出来。就着这些光芒，雁南飞打开包裹查看，一张厚厚的黑布里赫然包裹着一颗拳头般大小的夜明珠！在夜明珠的照耀下，密道登时亮如黄昏，一切地形与布置看得清清楚楚。雁南飞在珠光下检查了包裹中的物品，除了那夜明珠外，还有一个散发着淡淡蓝光的玉佩，玉佩入手亦温亦凉，一面雕刻着喷火的五爪金龙，一面雕刻着一昂首飞翔的凤凰，一龙一凤栩栩如生。此外包裹里还有一把暗淡无光的短匕首，以及金叶、碎银与银票若干。

“大嫂倒想得周到。”雁南飞收拾了包裹，再次背起岳飞羽，依着夜明珠的亮光顺着密道往前走。

走出百米距离，便听得轰的一声闷响，刚走过的密道坍塌了！滚滚尘土向雁南飞二人直扑而来，良久才平息下来。雁南飞二人除了满身灰尘之外，倒是毫发无损。

雁南飞一阵默然，只觉喉间哽塞。以他之智，自是知道沐夫人此举之意，是下定了决心要为他二人争取时间。雁南飞虽非武林中人，但也豪迈非凡，很快便拾掇了心绪，再次快步而去。

雁南飞以步计时，算着在密道中走了大概有三个时辰，终于依稀见着了前方有微弱的亮光。走近了看，原来天色已晚，那亮光是从密道尽头的洞口处倾洒下来的月光与星光。雁南飞心中计算了一番，估算现在位置大约是在东山山脉深处，便谨慎起来。走到洞口一看，果然洞口开在了悬崖峭壁之上，向下看黑漆漆一片不知深浅。

雁南飞心想唯有等天亮再做打算，便寻了个靠里的位置将岳飞羽安置好，他自己坐在外侧以防岳飞羽翻身坠落山崖。他一边闭目养神，一边将日间之事在心中反复推演，也没理出个靠谱的头绪，便也缓缓地睡去了。

第二天清晨，雨后的晨光柔和地洒入洞内。雁南飞慢慢睁开眼，坐起来朝岳飞羽的方向瞥了一眼，便蓦地跳了起来。岳飞羽不见了！雁南飞虽然人称神相，素来谋而后动，然而此时情急之下，也只剩余大喊的本能。他羽儿羽儿的大喊着，可是只有洞内的回音在回应他。雁南飞便静了下来，借着晨光查看四周，思索对策。

过不多久，洞外传来隐隐约约的窸窸窣窣的声音，在寂静的洞穴中听得格外清楚。雁南飞心中一惊，难道是蛇？雁南飞正欲寻个有利的地形，找个称手的武器，却只见一个小小的黑影从洞外一跃而入，直接跳到了他的肩头！雁南飞大惊，哪里还管他是蛇不是蛇，有毒无毒，慌忙用手去拔。那小黑影却也灵活得紧，见雁南飞双手拔来，便灵巧地一跳，立于两米开外，躲过了雁南飞的双手。

雁南飞定了定神，朝那黑影看去，原来是一只漂亮的花栗鼠。只见那花栗鼠毛茸茸的，背上一道与众不同的显眼的紫色纵纹，尾巴宽大到能把它自己包裹起来。那花栗鼠也不怕人，正用那滴溜溜的眼珠子盯着雁南飞。雁南飞被它那宛如人般的眼神打量得上下不自在。雁南飞见多识广，知这花栗鼠必有灵性，想来非是寻常野兽，便欲想法子要将它捉了来。

“呯”雁南飞正想着呢，突然听得一声响，洞中又落下了一个人影，赫然便是岳飞羽。雁南飞见状，又惊又喜，早将捉拿花栗鼠一事忘了，赶紧过去扶起岳飞羽，仔细检查他身上是否完整。只见岳飞羽口青鼻肿，两根香肠般的嘴唇红的发亮，脸上其余地方倒是完好无损。雁南飞连忙问他缘由，可是岳飞羽只能哇哇比划，说不出话来。

比划了半天，连猜带蒙，雁南飞总算是大概知道了事情的经过。原来岳飞羽昏迷多时，天刚亮时便先于雁南飞醒来，见状不知发生什么变故，想问个明白却又不忍将雁南飞叫起。正无聊间，见着那个花栗鼠在洞口盯着他看，好奇心起，便跟了过去。那花栗鼠见他过来，便跳出洞外，灵活地顺着峭壁往上爬走了。见洞口连着一粗壮树枝，自幼胆大的岳飞羽便抓住树枝爬了上去，见那花栗鼠正在上方另一洞口处吃着不知名的果子呢。算来岳飞羽也是有几顿没吃了，见着花栗鼠吃得有滋有味，便觉饥肠辘辘，借着树枝落脚便也爬到了那洞中，抢了花栗鼠的果子便吃，直气得那花栗鼠哇哇乱叫。奈何岳飞羽体型比它大太多，那花栗鼠见抗议无效，便跳上到他头上，高高跃起，使劲在他头顶踩了一下泄愤。岳飞羽吃得急，被它一踢，被一果子呛着了，咳了半天。稍稍舒服后再去寻那花栗鼠报仇时，却早已不见了它踪影。而后听得雁南飞在叫自己名字，正欲回话时却突然发现只能发出呜哇之声。岳飞羽这一下被惊得非同小可，连忙爬回去找二叔帮忙。然而上山容易下山难，好不容易岳飞羽才回到了雁南飞所在的洞里。

雁南飞见他口青鼻肿，嘴不能言，猜想这多半是吃了那果子的结果。便与岳飞羽再次来到花栗鼠吃果子那洞里。那洞里还有若干剩余的果子，红彤彤的，鲜艳得要滴出水来。雁南飞虽不识此果，但他多了个心眼，撕破衣袖，包了几颗收好。

相生相克，雁南飞猜测附近可能会有能解此果毒的生物。便在这洞内外细细打量起来。只见那洞方丈见宽，在晨光中只见到丈许深，再住里便是黢黑一片，不知深浅。地面与墙壁均是光秃秃的岩石，不知那花栗鼠是从何处寻来的果子。正想着，忽觉一阵凉意袭来，原来是一股凉风自洞内吹了过来。雁南飞一喜，洞内必有乾坤！

雁南飞找了块石头用力往里一扔，却半天不见声响。正犹豫着，却见那花栗鼠不知从何处又冒了出来，嗖的一声跳到洞内漆黑处不见了。雁南飞不再犹豫，拿出夜明珠，与岳飞羽一同往洞内走去。岳飞羽虽是岳家少爷却也未见过夜明珠，见此甚是惊奇，跟着雁南飞深一步浅一步往里走。走不多时便到底了，变成了一个垂直向下的坑洞。

雁南飞交待了岳飞羽几句，便拿着夜明珠往下一跃，跳了下去。滑滑梯般滑了一会，雁南飞便落地了，眼前豁然开朗。可是还未等他感叹完毕，咚的一声，他便被从后面撞倒在地。原来岳飞羽见雁南飞跳了下去，没有片刻犹豫便跟着也跳了。二人爬起来，相视而笑。

原来此处竟是东山一未为人知的小山岰，其间花草丛生，果树密布，穿花蛱蝶深深见，点水蜻蜓款款飞。更为稀奇的是不远处竟有一人家，炊烟袅袅！

二人连忙走过去敲门。开门的是一老叟，鹤发童颜，精神抖擞，穿着一褐色长袍，整齐的道士髻甚是惹人注目。

“老丈，我叔侄二人落难至此，还请方便一二。”雁南飞连忙行礼。

“此处人烟罕至，你我能在此相见，亦是缘份。”老人眯眼微微一笑还礼。

“贫道河西散人久居于此未曾外出，不知居士何处人士？”

雁南飞只觉此名有些耳熟，只是一时回想不起。除却隐瞒了密道一事外，雁南飞将二人遭遇一五一十地告诉了河西散人，并取出那红色果子请河西散人鉴别。河西散人接过果子仔细端详，再看了岳飞羽脸上的症状，说：“居士无需过于担心。这是此处峭壁上的特产，名曰忘情果。寡情之人吃了自是无反应；然而多情之人吃了虽各有不同，轻则忘忧，重则忘情，却均无性命之忧。吾观小友面相端庄，天庭饱满，虽多有劫难却会逢凶化吉。行到水穷处，坐看云起时，雁居士只需静观其变即可。我这有颗清灵丸，倒是对他脸上的红肿略有效果。”

雁南飞接过药丸，却没立刻给岳飞羽服用，心里飞速回忆着河西散人这名字。他突然灵光一闪，难道是他？“道长可曾去过洛水白云观？”

“想不到居士还知道我白云观。没错，我就是那个师父要将白云观交到我手里时便逃了出来的那人。现在想来应该是师弟玉真人在管理罢。”

大汉王朝四大圣地，一观一寺二院，乃东方洛水城白云观，西方飞来峰灵隐寺，南方圣灵城麓山书院，以及北方武陵山尚武院。此四地，一道一僧，一文一武，乃大汉稳定之根基。

雁南飞不再有疑：“不想在此遇到白云观的河西散人，雁某当真三生有幸。”雁南飞本想问问他为何隐居于此，但此问未免涉及人家私隐，但忍而不问，转头便将药丸给岳飞羽喂了。岳飞羽不似洪小黑那般多疑，张嘴便咽了下去，只觉此药丸入口清凉，酸中带甜，苦中藏辛，似集百般滋味于一体。不一会，岳飞羽便觉喉咙搔痒，便哇的一声喊了出来：“哇------二叔，我能说话啦！”

河西散人笑而不语，雁南飞则是高兴地拍了拍岳飞羽肩膀。高兴之余，雁南飞又开始担忧起来，轻则忘忧，重则忘情。河西散人看穿了雁南飞所想，便对他说：“贫道对医药一道只是略懂皮毛，无能治疗小友此误吃忘情果之后症。但吾少年时曾遇一人，医术天下无双。你若寻得此人，必能解得了令侄之疾。但此人来去无常，无人知其踪迹。吾与之略有渊源，也只听闻其出身在雪莲坞。”

又是雪莲坞！

雁南飞双眼一亮，一事不烦二主，只要能找到雪坞神医，问题就都能迎刃而解了。

此时清风袭来，带来了淡淡的饭香。岳飞羽虽然能抗饿，但毕竟是半大小伙，正是能吃能喝的年纪，闻到这香味，肚子便不由自主地咕咕起来。河西散人看着满脸通红的岳飞羽，笑着说：“两位居士早上想来还未曾吃过吧，正好贫道今早的稀饭多煮了点，两位将就着吃点罢。”

“如此便叨扰了。”雁南飞一来亦是饿了，二来因曾听闻过河西散人的传言，也没推辞。

饭后雁南飞向河西散人问明了方向，便带着岳飞羽告辞而去。

两人走远后，只见那只花栗鼠不知从何处跳了出来，直接跳到了河西散人的肩头上。一人一鼠静立了一会，随后河西散人说：“你闻到了？”

“吱吱。”神奇了，那花栗鼠就像是听懂了似的竟然回应了河西散人。一人一鼠似乎是老伙伴！

“想去便去吧，莫要学我，一言不合就逃避。逃来逃去，追悔莫及！”河西散人说完便将那花栗鼠远远地抛了出去。

那花栗鼠轻盈地落地，转身盯着河西散人，半晌后转过身，快速飞奔而去。

却说雁南飞与岳飞羽二人沿着河西散人所指的方向，翻山越岭。岳飞羽走着走着，突然问题：“二叔，你是不是有什么事情要告诉我？”

雁南飞怔住了，羽儿猜到了？他看着岳飞羽，只见他满脸迷惑。雁南飞正想说出早已编好的故事，却见岳飞羽突然蹲地，双手猛地紧拽着头发。雁南飞心里一紧，要发作了，是华一针所说的痛心还是河西散人所说的忘忧忘情？雁南飞虽有智谋，医术却只是略懂些皮毛，只能紧盯着岳飞羽，防止他做出些出格之事伤害到他自己。

岳飞羽除了痛苦的模样，倒没做其他出格之事，他慢慢平静了下来，双手渐渐地松开了紧拽着的头发，抬起头四处看了看，然后眼光盯在了雁南飞脸上。

雁南飞见他双眼似要滴血般的通红，担心之极，连忙问道：“羽儿，你现在感觉如何，还有哪里不舒服不？”

岳飞羽怔怔地看着雁南飞那关切的眼睛，缓缓地说：“大叔，请问你是谁？我怎么会在这里？”

忘情果！

“呦呦鹿鸣，食野之苹；吾有仲子，忘忧忘情。”雁南飞喃喃地自言自语。


