\chapter{知我者，谓我心忧}
\label{chap:zhi-wo-zhe-wei-wo-xin-you}

“羽儿，我是你二叔。”

“羽儿，谁是羽儿？你叫我羽儿？”岳飞羽一脸迷惑，猩红的双眼空洞无神。

显然，岳飞羽不只忘忧忘情，还失忆了。雁南飞大脑急速运转，马上编好了一个故事。

“羽儿，你忘记啦？我是你二叔燕向北，你自幼患有痛心病，我们这一路出来是要去找神医给你看病的。”

岳飞羽看着雁南飞，将信将疑。然而看着雁南飞那和蔼关切的目光，岳飞羽心里无由头的感到一阵温暖，便信了，猩红的眼光也渐渐恢复正常。“可是我怎么好像记不得你了呢？”

“前两日你摔到了头，想是还未好转罢。时候也不早了，我们还是赶紧赶路吧。”雁南飞推搪了过去。

雁南飞心想，岳府被围，也不知状况如何，便决定换个身份上路罢。岳飞羽突然失忆，也算塞翁失马了。

二人走了没多远，岳飞羽便停下了。雁南飞回头一看，只见岳飞羽盯着一棵有两人粗壮的龙柏出神。雁南飞顺着他眼光看去，原来是那只花栗鼠！它正趴在那高大的龙柏上与岳飞羽对视，根本不怕人。

“大尾，下来跟我一起玩。”岳飞羽开口了。原来岳飞羽见它尾巴异于常鼠的大，便自作主张地给它起了个大尾的名字。

“吱吱。”大尾伸出它的前爪在空中挠了挠，似乎是在抗议。

“大尾，我会做馒头，好多好吃的馒头，跟我走吧。”忘情果似乎没有让岳飞羽忘掉他那馒头攻势。

“吱吱。”

岳飞羽诱惑了一会，见无效果，便耷拉着脑袋跟上了雁南飞。雁南飞会心一笑，享受着这两日来难得的安宁。

二人刚转身要走，却见那大尾嗖地一声从高高的龙柏上一跃而下，稳稳当当地落在了岳飞羽的肩头上。岳飞羽扭头一看，见是大尾，大喜过望：“我就知道你喜欢吃馒头！”大尾扭头不理他。

经过两日的爬山钻洞，二人身上早已是衣衫褴褛，蓬头垢面了。二人走到山中一猎户家，雁南飞取出银子与主人换了身衣裳。没有适合岳飞羽的，便将就着将一件成人猎户装裁短袖子裤腿穿了。拿着从旧衣服里掏出来的发簪，岳飞羽发起了呆。

雁南飞放心不下靖安岳府，便好说歹说，将岳飞羽安置在了猎户家，只身一人潜回了靖安。这猎户也是朴实人家，居住在荒山野岭惯了，平常难得见到几个人，见岳飞羽要住几日，亦是欢迎得很。

翌日，猎户出去打猎，只剩岳飞羽与猎户的老母亲。岳飞羽闲不住，打了个招呼便带着大尾出了门，不知不觉竟走到了东山深处的官道上了。官道上人声鼎沸，人流比往日多了许多，但多数是往离开靖安的方向而行。岳飞羽呆坐在官道一旁，总觉得好像有什么事情然而脑袋却空空如也什么都想不起来。

突然，他肩头上的大尾开始不安份起来，吱吱地乱叫乱跳起来。

“嘿，岳小八！”

岳飞羽只觉得这声音很熟悉，便扭头看了看，只见一与他年纪相仿的黑脸小乞丐正看着他大笑，原来是洪小黑。岳飞羽看着洪小黑与站他边上的另一名青年乞丐，一脸不解：“你是在叫我吗？我叫羽儿，不是岳小八。”

“岳小八，你不用假装不认识你洪大爷我。你欠我的二十天馒头我可记着了呢。”

岳飞羽本是小孩儿，外加心性淳厚，见洪小黑如此认真的说，便信了他几分。“可是我忘记了。”他非常不好意思地说。

“岳小八，你是真傻了？”洪小黑凑过来对他左看右看。“嘿，你这个小老鼠还挺可爱的。”说着，洪小黑就用他的手去逗那大尾。大尾见洪小黑的手伸过来，也不怕，还主动将鼻子凑过去闻了闻洪小黑。这一闻，直把它兴奋的，赶紧抛弃了那个只会喂馒头的家伙，跳到了洪小黑的肩头上，高兴地跳来跳去。洪小黑反而被它逗乐了，咯咯地笑了起来。

“你才傻了。它叫大尾，不是老鼠。”岳飞羽的直觉告诉自己这个小乞丐很危险，离他这么近肯定要吃亏，于是屁股赶紧往后挪了挪。

洪小黑与岳飞羽也算是不打不相识，深知他脾性，不是不认帐的人。他疑惑地看着岳飞羽，想不明白，便扭头对着后边的青年乞丐说：“七叔叔，你看这人是不是真傻了？”

那被洪小黑称为七叔叔的青年乞丐早已注意到岳飞羽的眼睛无神，听得洪小黑问话，便说：“月芽儿，此人目光空洞无神，想是脑海有损。你说他姓岳？莫非是......”洪小黑点了点头。

想起昨日听闻的岳家遭遇，洪小黑便默然失神，顾不得那大尾，在岳飞羽边上坐了下来。“岳小八，你怎么跑这来啦？你家里的事......”洪小黑口无遮拦，正欲问岳飞羽，便听得七叔叔重重地咳了一声：“月芽儿，那不是岳小八，你没听人家说叫羽儿么？”

洪小黑是聪明人，外加自幼便听七叔叔的话，听得七叔叔如此说来，思索片刻便明白过来，只是可惜了那二十天馒头要泡汤了。洪小黑问起岳飞羽这两日经历，岳飞羽虽本能地觉得此人危险却拒绝不了心底想与他亲近的矛盾情绪，便把自己所知的都告诉了洪小黑。

“小羽子，这么说来你这两天都不在靖安咯？”

“靖安？这个名字怎么这么熟悉？”

“我给你讲个故事吧。”洪小黑一听便知他不知靖安发生了什么，本着人人都有知情权的理念出发，还是要告知他一下的好，就当是他多天馒头的回报吧。岳飞羽打小爱听故事，这下来劲了。

“话说靖安镇有一大户人家，过着与世无争的逍遥生活。可是呢，那家的儿子是个不务正业的二世祖，天天在外欺男霸女，你看我这手上还有被他打后留下的伤痕呢。”洪小黑边说边翻开衣袖上的破洞找了个乌黑的地方给岳飞羽看。

“这明明是没洗干净的污垢。”岳飞羽经过认真的观察后得出了不一样的结论。

“大人在讲故事，小孩儿不要插嘴！”洪小黑的黑脸一红，恼羞成怒，重重地打了他一个大爆栗。这人果然危险，岳飞羽心想。他又想接着听故事，便缩了缩脖子静静地坐着不敢再言语。洪小黑见状得意一笑，便接着说道：

“可是好景不长，那二世祖有一天冲撞了一个贵人，欠了人家二十天馒头不还。官府知道后便着人去查，这不查不打紧，一查吓一跳！原来那家主人竟是前朝遗留下来的太子一脉。这还得了，县官马上派人将那户人家宅子团团围了个水泄不通。第二天，从京城来了八百里加急的圣旨，全部人抓拿归案，统统关进了大牢。蹊跷的是，那主人与那二世祖儿子都不在府中，只剩下主母一人在主持家事。那主母亦是硬气得很，誓死不愿离家，便命人将府门紧闭。那官府见叫门半日也没人理会，等不及了便命军士直接撞开了门，冲了进去。”

“然后呢？”岳飞羽听得入迷了，紧张地问。他倒是忘了这个危险的主讲人不许人插话了。

“这些军士冲进去一看，里面张灯结彩的，好似在办喜事办宴席一般。只是见不着一个人影！军士们搜了一圈，只在内院祠堂里找着了那正在祈福的主母以及在一旁侍候的管家。待得这些军士都挤进祠堂后，只听那主母一个‘烧’字，那祠堂瞬间便化为了火海，吓得那些军士纷纷逃命。”

听到此处，岳飞羽不禁啊地一声大叫起来。看着洪小黑紧盯着他的眼神，他连忙捂住了嘴巴，用期盼的目光请求他继续讲下去。

“那带队的长官是个厉害的家伙，他反应可快了，火光一起，他便纵身一跃跳到了那主母夫人的身边，拎着她跳出了火海。可怜那管家无人救，命丧当场。那军官见只抓得主母一人，恼怒至极，便对那主母严刑拷打，欲要问出那家主人及那二世祖的去处。那主母任凭他打得皮绽血流，也不曾开口说一句话。”

“那主母被打得奄奄一息，眼看再打下去就要魂归极乐，那军官只好下令将人带回大牢，紧紧看守。可就在这时，我的老天爷，天女下凡啦！一个仙女姐姐从天而降，带着那主母飞走啦！只看得那些军士们目瞪口呆，不知是被仙女姐姐给美晕了还是被吓到了。那军官脸色铁青的，看着那被烧成一片废墟的大宅子，一行人灰溜溜地回去了。经过这样大闹一声，靖安的人都觉得靖安可能不太平了，你看，都纷纷跑路啦。”

洪小黑半真半假地讲完了，心疼地看着岳飞羽。

岳飞羽早已是泪流满面，他哽咽地对洪小黑说：“洪大哥，我的心怎么会像针扎一样痛呢？”

洪小黑不知如何安慰他，便强装笑脸岔开话题，插科打诨地说：“你小子是看上人家那个仙女姐姐，这下找不着人了伤心了吧。”

“才没有。我就是觉得那主母夫人好可怜，可怜得我心疼。”

洪小黑暗暗想，知你者谓你心忧，不知你者，谓你何求。“小羽子，你只是个多情胚子罢。”

知情权你已经充分享受到了，下面该算算帐了吧。洪小黑开始盘算着。“小羽子，你看这大尾跟我还挺有缘份的，它都舍不得从我肩头下来了。要不这大尾就给我了罢。”

岳飞羽心中喜欢那大尾，自是不愿意。

“小羽子，做人要厚道，我给你讲故事都没要你报酬，你不应当主动将大尾送过来吗？”洪小黑怒了。

“......”

“外加那二十天馒头的帐，一笔勾销！”
