
\chapter{牧童遥指杏花村}
\label{chap:mu-tong-yao-zhi-xing-hua-cun}

密道里黑得伸手不见五指，只闻得到一股久了不通风的霉味。雁南飞在密道中摸索到了岳飞羽及沐夫人的包裹，深一步浅一步地往前挪动。密道狭窄，呯的一声雁南飞背上的岳飞羽撞到了密道顶上凸出来的石块，带得雁南飞一个踉跄摔倒在地，身上的包裹也掉地上了。

“羽儿，你没事吧？”雁南飞急忙问道。见无人回应，才想起岳飞羽仍在昏迷当中。

雁南飞伸手要去摸那包裹，胡乱摸索间手臂竟用力将那包裹拔了一下。只见那摔下来后本已有些松散的包裹此刻发出些微弱的光芒，显然是包裹松开之后里面物品暴露了出来。就着这些光芒，雁南飞打开包裹查看，一张厚厚的黑布里赫然包裹着一颗拳头般大小的夜明珠！在夜明珠的照耀下，密道登时亮如黄昏，一切地形与布置看得清清楚楚。雁南飞在珠光下检查了包裹中的物品，除了那夜明珠外，还有一个散发着淡淡蓝光的玉佩，玉佩入手亦温亦凉，一面雕刻着喷火的五爪金龙，一面雕刻着一昂首飞翔的凤凰，一龙一凤栩栩如生。此外包裹里还有一把暗淡无光的短匕首，以及金叶、碎银与银票若干。

“大嫂倒想得周到。”雁南飞收拾了包裹，再次背起岳飞羽，依着夜明珠有亮光顺着密道往前走。

走出百米距离，便听得轰的一声闷响，刚走过的密道坍塌了！滚滚尘土向雁南飞二人直扑而来，良久才平息下来。雁南飞二人除了满身灰尘之外，倒是毫发无损。

雁南飞一阵默然，只觉喉间哽塞。以他之智，自是知道沐夫人此举之意，是下定了决心要为他二人争取时间。雁南飞虽非武林中人，但也豪迈非凡，很快便拾掇了心绪，再次快步而去。

雁南飞以步计时，算着在密道中走了大概有三个时辰，终于依稀见着了前方有微弱的亮光。走近了看，原来天色已晚，那亮光是从密道尽头的洞口处倾洒下来的月光与星光。雁南飞心中计算了一番，估算现在位置大约是在东山山脉深处，便谨慎起来。走到洞口一看，果然洞口开在了悬崖峭壁之上，向下看黑漆漆一片不知深浅。

雁南飞心想唯有等天亮再做打算，便寻了个靠里的位置将岳飞羽安置好，他自己坐在外侧以防岳飞羽翻身坠落山崖。他一边闭目养神，一边将日间之事在心中反复推演，也没理出个靠谱的头绪，便也缓缓地睡去了。




\section{密道逃脱}


\section{翻越东山}
\section{再见断刀客}
\section{遥指杏花村}

雁南飞与岳飞羽二人改头换面，再历经长途跋涉，早已是面目全非，


\chapter{作案未遂逍遥法外，行侠仗义难逃法网}


\section{}
\section{}
\section{}

后有说书人将此案编成故事，在茶馆中供人消遣并以儆效尤，其题曰：“欺男霸女莫无天，作案未遂逍遥法外；扶危救难雁南飞，行侠仗义难逃法网。”此是后话，不表。




\chapter{善藏于民}
雁南飞拼死维护岳飞羽不遭牵连，被关了县衙大狱。岳飞羽含泪

\section{}
\section{}
\section{}
\section{}



\chapter{国之为国，在于麓山}
\section{麓山书院}


\section{国将不国}
古镇岳背对着他，负手而立，缓缓说道：“大汉八百万人口，谁都可以变腐，唯麓山一脉不可。若我麓山一腐，往后百年，庙堂之上将难有匡扶正义之士，大汉根基必轰然倒塌，国将不国矣。”

一阵山风从门口吹进来，只吹得古镇岳长发与袍摆乱舞，在飒飒的秋风声中显得甚是萧瑟。

英武侯非他弟子，平时只见他玩世不恭，哪里见过他如此之态。回想起老师之言，方知院长果然非一般人。当下涌起一腔热血，朗声说道：“谨听院长教诲，弟子知道如何做了。”他对着古镇岳行了一个大礼，转身便走了。

\section{}
\section{}

